\section{La scomposizione in serie di Fourier\label{sec:scomposizione}}

L'idea di base dell'algoritmo di Fourier \`e quella di calcolare l'energia
presente in una funzione periodica qualsiasi suddividendola in bande di
frequenze. Dal punto di vista fisico, l'energia di una funzione \`e
rappresentata dall'area sottesa dalla funzione stessa, area che \`e a sua
volta calcolabile attraverso l'\emph{integrazione} della funzione.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/integration-0.png}
   \caption{L'integrazione di una funzione tra $x_0$ e $x_1$\label{fig: integrazione}}
\end{center}
\end{figure}

Nell'universo informatico, il processo d'integrazione si risolve per qualsiasi
funzione facendo semplicemente la somma di rettangoli stretti a piacere che
\emph{approssimano} quanto si desidera l'integrale della funzione prescelta.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/integration-1.png}
   \caption{L'integrazione discreta di una funzione tra $x_0$ e $x_1$\label{fig: integrazione discreta}}
\end{center}
\end{figure}

Volendo poi normalizzare il valore integrato, ossia volendo renderlo
indipendente dalla quantit\`a di rettangoli presi, lo si divide appunto per
detta quantit\`a, ottenendo l'equazione \vref{eq: integrazione discreta}

\begin{equation}\label{eq: integrazione discreta}
        F(x) = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1} f(x_{n}) \Delta x
\end{equation}

\needspace{20\baselineskip}
Ora, \`e facile osservare che l'integrale di una funzione periodica semplice, come quelle che
abbiamo descritto nell'appendice \vref{cap:suono}, \emph{se calcolato tra
$-\infty$ e $+\infty$}\footnote%
{%
   bisogna sempre ricordare che i matematici hanno la peculiarit\`a di saper
   ragionare in astratto.%
}, \`e sempre pari a zero; la Fig.\vref{fig:integrazione sinusoidale} illustra
questa propriet\`a.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/integrale_sinusoidale}
   \caption{L'integrazione una funzione periodica semplice\label{fig:integrazione sinusoidale}}
\end{center}
\end{figure}

Tuttavia, se si eleva il valore della funzione periodica semplice al quadrato,
osserveremo che la funzione diventer\`a tutta positiva, poich\'e la parte
negativa elevata al quadrato si ribalter\`a sul quadrante positivo
(cf.\vref{fig:integrazione senquadro}).

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/integrale_senquadro}
   \caption{L'integrazione una funzione periodica elevata al quadrato\label{fig:integrazione senquadro}}
\end{center}
\end{figure}

L'idea di Fourier, in sintesi, si basa sulla questa constatazione:
moltiplicando due funzioni periodiche e integrando la funzione risultante tra
$-\infty$ e $+\infty$ si
ottiene sempre zero \emph{salvo} quando le due funzioni sono identiche (ossia
quando si ottiene la stessa funzione al quadrato). In questo ultimo caso,
l'integrale (normalizzato), produrr\`a un valore identico all'ampiezza della
funzione stessa. Sostanzialmente, la moltiplicazione di una funzione periodica 
funziona da \emph{filtro} in grado di escludere tutte le frequenze che non
siano quella desiderata.

A questo punto, lo sviluppo di questa constatazione
\`e stato il seguente: moltiplicando una
funzione periodica qualsiasi per una serie (infinita) di sinusoidi a frequenze
diverse \`e possibile identificare \emph{quali siano} le frequenze, le
ampiezze e le fasi delle funzioni sinusoidali semplici che compongono la
funzione periodica studiata. In altre parole, \`e possibile \emph{scomporre}
una funzione periodica qualsiasi in una sequenza di funzioni periodiche
semplici, ciascuna con la propria frequenza, ampiezza e fase.

